<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>امدادنا</title>
    <description>راهکارهای ایجاد آمادگی و مواجهه با بلایای طبیعی</description>
    <link>http://emdadna.ir/</link>
    <atom:link href="http://emdadna.ir/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Fri, 12 Feb 2016 12:37:00 +0330</pubDate>
    <lastBuildDate>Fri, 12 Feb 2016 12:37:00 +0330</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.1.1</generator>
    
      <item>
        <title>وقتی اطلاعیه یک سیلاب فوری پخش می‌شود چه کنیم؟</title>
        <description>&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;اگر تصور می‌کنید سیل قبلاً شروع شده است، فوراً منزل را ترک کنید چرا که ممکن است تنها چند ثانیه وقت گریز داشته باشید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;گوش به زنگ باشید تا در صورت اعلام سیلاب، به سرعت منزل را ترک کنید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;اگر ماشین شما در آبهایی که به سرعت سطح آنها بالا می آید، گیر کرده است، فوراً آن را رها کنید و به محل مرتفعی بروید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;به آرامی رانندگی کنید و مراقب خرابیها و شیبهای جاده باشید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;هنگام رانندگی از دنده های سنگین استفاده کنید؛ زیرا ترمز در آب، به خوبی کار نمی‌کنند.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;اگر خانه شما در محل مرتفعی است همانجا بمانید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;به نقطه مرتفعی دور از رودخانه ها، نهرها، جویبارها و زهکشی ها بروید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;اگر پیاده هستید، از نقاطی که در آن سطح آب از زانو بالاتر است عبور نکنید.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 11 Feb 2013 00:00:00 +0330</pubDate>
        <link>http://emdadna.ir/id/60/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://emdadna.ir/id/60/</guid>
        
        
        <category>سیل و سونامی</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>نکات حائز اهمیت در هنگام بارش باران شدید</title>
        <description>&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;اگر در خارج از ساختمان (اداری، مسکونی) هستید، خونسرد باشید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;از جاده های هموار، عبور کنید و به محلهایی که امکان فروریختن آنها وجود دارد نزدیک نشوید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;اصل بهداشت روانی عبارت است از حفظ خونسردی و همدلی با دیگران توأم با امید به خداوند سبحان؛ لذا این نکته را هرگز فراموش نکنید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;در صورتی که مجبور به ترک منزل و محل سکونت خود هستید، قبل از خروج حتماً جریان برق، آب و گاز را قطع کنید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;برای کسب اطلاعات و دستورالعملهای لازم به پیامهای رادیو و تلویزیون گوش کنید و در صورتی که دستور تخلیه داده شد، فوراً این کار را انجام دهید.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 11 Feb 2013 00:00:00 +0330</pubDate>
        <link>http://emdadna.ir/id/57/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://emdadna.ir/id/57/</guid>
        
        
        <category>سیل و سونامی</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>نکات ایمنی هنگام وقوع آتش‌سوزی</title>
        <description>&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;سرعت عمل هنگام روبه رو شدن با آتش سوزی، برای نجات جان خود و مصدومان احتمالی، کاملاً حیاتی است. همانطور که می‌دانیم آتش خیلی سریع انتشار می یابد، بنابراین بلافاصله آتش نشانی و اورژانس را خبر کنید و تا آنجا که می توانید، اطلاعات کاملی در مورد بروز حادثه به آنها بدهید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;سعی کنید که افراد را از ساختمان بیرون ببرید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;با رعایت جوانب احتیاط به خاموش کردن آتش بپردازید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;به هیچ وجه وارد ساختمان آتش گرفته نشوید مگر آنکه مجهز به ماسک تنفسی باشید و کاربرد آن را بدانید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;اگر به هر دلیل ناچار هستید وارد اتاق پر از دود شوید، ابتدا مطمئن شوید جانتان به خطر نخواهد افتاد.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;قبل از فرار از اتاقی که درب آن بسته است، در را لمس نمایید. اگر داغ باشد از خروجیهای دیگر استفاده کنید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;اگر در ساختمان آتش گرفته گرفتار شده اید فوراً به اتاقی که دارای پنجره است بروید و درب را ببندید. سپس پتو یا فرش را طوری زیرِ درب قرار دهید که دود وارد اتاق نشود و آنگاه، از طریق پنجره، تقاضای کمک کنید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;اگر دود، حرارت یا شعله های آتش مسیرهای خروجی شما را مسدود کرده است درب را ببندید و در اتاق بمانید. تنها با استفاده از پارچه سفید از طریق پنجره کمک بخواهید. اگر در اتاق تلفن وجود دارد با اداره آتش نشانی تماس بگیرید و موقعیت خود را خبر دهید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;زمانی که در جریان حریق واقع می‌شوید، با حفظ خونسردی تمام تهویه های ساختمان را خاموش کنید تا به این ترتیب از ورود اکسیژن به داخل ساختمان جلوگیری شود.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;در صورت امکان فوراً مواد سالم و قابل استفاده را از محل خارج کنید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;امدادگران و یا افرادی که در جریان حریق واقع شده اند باید لباسهای دارای الیاف مصنوعی و پلاستیکی را از خود دور کنید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;در فرو نشاندن آتش سوزی سوختهای نفتی از آب استفاده نکنید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;شیء مشتعل را حرکت ندهید. شعله را با شن، نمک، پتوی نمناک یا پوششهای دیگر خفه کنید.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 11 Feb 2013 00:00:00 +0330</pubDate>
        <link>http://emdadna.ir/id/69/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://emdadna.ir/id/69/</guid>
        
        
        <category>آتش‌سوزی</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>نکات ایمنی بعد از وقوع آتش سوزی و نجات مصدوم از اتاق پر دود</title>
        <description>&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;ابتدا مطمئن شوید برای نجات مصدوم، جان خود را به خطر نمی اندازید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;طناب نجات را به کمر خود ببندید و آن را به دست یکی از حاضران بدهید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;روشی از نشانه های قراردادی بین خود و کسی که طناب را در دست دارد برقرار کنید تا زمانی که علامت دادید شما را بیرون بکشد. بهترین روش این است که طناب را به صورت دائم در حالت کشیده نگه دارید و در هنگام خطر، آن را شل کنید تا فرد متوجه خطر شود و شما را بیرون بکشد.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;توجه:&lt;/strong&gt; بستن دستمال خیس به دور دهان و بینی باعث محافظت شما در برابر گاز یا دودهای سمی خواهد شد.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;برای نجات جان مصدوم از اتاق آتش گرفته ای که درب آن بسته است باید قبل از ورود، با لمس درب اتاق، حرارت را بسنجید. اگر داغ باشد وارد اتاق نشوید و اگر داغ نباشد، قبل از ورود به اتاق چند نفس عمیق بکشید تا ریه خود شما پر اکسیژن شود. سپس با شانه خود از پهلو به درب، ضربه بزنید. آن را باز کنید و در همین حال صورت خود را برگردانید. اتاق ممکن است پر از هوای سوخته فشرده باشد و احتمال دارد هر لحظه انفجاری رخ دهد. اگر دود کاملاً متراکم باشد روی زمین سینه خیز بروید؛ زیرا با توجه به اینکه هوای داغ بالا می رود، ممکن است لایه ای از هوای تمیز در کف اتاق وجود داشته باشد.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;مصدوم را بگیرید و با توجه به رعایت تمام جنبه های ایمنی به سرعت به سمت درب خروجی بکشید. لباس سوخته مصدوم را با استفاده از پتو، گلیم و یا کت خاموش کنید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;اگر مصدوم هشیار باشد کاملاً از او مراقبت کنید؛ زیرا ممکن است، بر اثر نیم سوز شدن اشیای داخل اتاق، گاز منواکسید کربن در هوای اتاق پراکنده شده باشد و این امر بر هوشیاری مصدوم به تدریج تأثیر می گذارد.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;اگر تنفس مصدوم قطع شود بلافاصله تنفس مصنوعی را شروع کنید و سپس مصدوم را به بیمارستان برسانید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;اگر مصدوم در پارکینگ بسته ای که ماشین یا موتور در آن روشن است گرفتار شده است، درب پارکینگ را باز کنید تا دود از پارکینگ خارج و هوای تازه به اندازه کافی وارد شود. نباید وارد چنین محلهایی شوید مگر آنکه مطمئن شوید خطری جان شما را تهدید نخواهد کرد&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 11 Feb 2013 00:00:00 +0330</pubDate>
        <link>http://emdadna.ir/id/71/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://emdadna.ir/id/71/</guid>
        
        
        <category>آتش‌سوزی</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>قبل از وقوع طوفان چه باید کرد؟</title>
        <description>&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;در مناطقی که طوفان، موسمی و مسبوق به سابقه است باید زمان خاص آن را، با توجه به اطلاعات قبلی، پیش بینی کرد.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;در مناطقی مانند حاشیه های کویر و مناطق بادگیر، تمام ساختمانها باید گنبدی شکل ساخته شوند.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;خطر شن روان در مناطق شنی و کویری ازحوادث زیانبار است که با کاشتن و پرورش گیاهان خاص منطقه می توان آن را مهار کرد.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ذخیره آب و غذا (ترجیحاً به صورت کنسرو) به اندازه مصرف سه روز آماده کنید و در کیف نجات قرار دهید. در صورتی که غذا به صورت کنسرو نباشد باید هر دو هفته یکبار تجدید شوند.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;پناهگاه مناسبی انتخاب کنید. زیرزمین منازل، زیرپله ها و یا وسایل سنگین و پابرجا که دور از دیوارهای خارجی و پنجره ها قرار دارند، مکانهای خوبی برای پناه گرفتن هستند.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;اگر قصد تعمیر و اصلاح خانه خود را دارید، باید به مستحکم کردن یک اتاق داخلی در مقابل بادهای طوفانی توجه کنید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;درختان خشک شده و شاخه های پوسیده آنها را قطع کنید تا خطر افتادن تنه درختان بر روی خانه، کاهش یابد.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;با هم قرار ملاقات بگذارید تا بعد از طوفان مطمئن شوید هیچ کس گم نشده است یا نیاز به کمک ندارد.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;همواره کمی بنزین در باک اتومبیل خود داشته باشید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;احتیاطهای لازم برای پیشگیری از خطر وقوع حریق را به عمل آورید و به هیچ وجه در منزل، مواد آتش زا نگهداری نکنید.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 11 Feb 2013 00:00:00 +0330</pubDate>
        <link>http://emdadna.ir/id/79/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://emdadna.ir/id/79/</guid>
        
        
        <category>طوفان</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>قبل از وقوع زلزله برنامه‌ریزی کنید و آماده باشید</title>
        <description>&lt;p&gt;زمین لرزه، در بیشتر نقاط ایران، بدون هشدار قبلی رخ می دهد. از کلیه افراد خانواده بخواهید، برای آمادگی در موارد اضطراری، فهرست زیر را تکمیل کنند. سپس دور هم جمع شوید تا در مورد برنامه زمین لرزه خانه شخصی تان بحث کنید و تصمیمهای قطعی بگیرید. فهرستی از یک یا چند نقطه امن در هر اتاق خانه تهیه کنید و درباره آنها با هم مشورت کنید.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;اتاق خواب…….&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;اتاق نشیمن…….&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;آشپزخانه……..&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;یک نقطه امن برای ملاقات یکدیگر بعد از توقف زلزله انتخاب کنید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;نقطه ملاقات……..&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;یکی از اعضای خانواده یا یک دوست را که خارج از شهر زندگی می‌کند، به عنوان فرد مورد تماس خانوادگی، انتخاب کنید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;نام فرد مورد تماس خانواده………..&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;نشانی و شماره تلفن…………..&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;کیف امداد و نجات را آماده کنید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;محل قرار دادن کیف امداد و نجات…………&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 11 Feb 2013 00:00:00 +0330</pubDate>
        <link>http://emdadna.ir/id/52/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://emdadna.ir/id/52/</guid>
        
        <category>زلزله</category>
        
        <category>پیشگیری</category>
        
        
        <category>زلزله</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>رعایت نکات ایمنی هنگام وقوع طوفان</title>
        <description>&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;جریان برق، آب و گاز را با رعایت اصول ایمنی قطع کنید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;فوراً دستگاههای گازسوز یا نفت سوز را خاموش کنید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;اگر وقت کافی دارید پنجره های منزل خود را با تخته های محکم ببندید. می توانید برای تقویت پنجره ها از نوارچسب استفاده کنید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;برای حفاظت درهای بیرونی از بستهای قوی استفاده کنید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;از در و پنجره دور شوید تا از خطر پرتاب شیشه در امان بمانید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;هر چیزی را که ممکن است در داخل و خارج خانه به اطراف پرت یا شکسته شود محکم کنید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;اگر مقامات مسؤول به شما توصیه کرده اند که محل مسکونی تان را تخلیه کنید این کار را فوراً انجام دهید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;اگر در خارج از منزل گرفتار طوفان شدید، فوراً به پناهگاه بروید. به عنوان آخرین چاره در یک گودال، حفره یا مجرای آب بخوابید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;اگر هنگام وقوع طوفان داخل اتومبیل هستید در سمت راست جاده و در محل مطمئنی توقف و موتور خود را خاموش کنید. جهت وسیله نقلیه را در مسیر باد قرار دهید. سپس پنجره اتومبیل را کمی پایین بیاورید تا تعادل فشار در اتومبیل برقرار شود.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;اگر امکان خارج شدن از اتومبیل و پناه بردن در منطقه امن وجود دارد، به سرعت این کار را انجام دهید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;چون بعد از طوفانهای شدید خطر سیل و طغیان آبهای جاری و راکد وجود دارد، اصولی را که در مورد سیل گفته شد حتماً رعایت کنید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;به یاد داشته باشید اگر آرامش خود را حفظ کنید در موارد اضطراری بهتر عمل خواهید کرد.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 11 Feb 2013 00:00:00 +0330</pubDate>
        <link>http://emdadna.ir/id/82/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://emdadna.ir/id/82/</guid>
        
        
        <category>طوفان</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>رعایت نکات ایمنی هنگام وقوع زلزله</title>
        <description>&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;اگر ساختمان مسکونی شما با خطر ریزش، روبه رو است، به پناهگاهها یا نقاط امن بروید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;از آسانسور، استفاده نکنید و از اشیای بلند، سنگین و ناپایدار فاصله بگیرید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;اگر در داخل ساختمان هستید روی زمین بنشینید و به کمک بازوها و دستهای خود، سر و پشت گردن را محافظت کنید، یا اینکه زیر یک میز محکم بنشینید و به پایه آن بچسبید؛ و یا زیر درگاهی یا گوشه های اتاق بایستید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;اگر در اتومبیل هستید، آن را در سمت راست خیابان متوقف کنید تا سمت چپ، برای عبور خودروهای امدادی، باز باشد، سپس اتومبیل را خاموش کنید ولی کلید را از جایش بیرون نیاورید. در داخل اتومبیل بمانید و از رادیو برای گرفتن اطلاعات بیشتر کمک بگیرید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;در، رو یا زیر پُلها یا گذرگاهها رانندگی نکنید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;اگر در فروشگاه، سینما یا ساختمانهای پر ازدحام هستید، از هجوم به سمت درهای خروجی خودداری کنید. فقط سعی کنید از ویترینها، قفسه ها و سایر اشیای سنگین فاصله بگیرید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;در صورتی که روی ویلچر هستید به جای امن پناه ببرید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;اگر در آزمایشگاهها و مکانهای مشابه هستید تا حد امکان از مواد شیمیایی دور شوید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;برای دریافت آخرین اطلاعات و راهنمایی لازم به رادیو گوش دهید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;از تلفن، جز در موارد ضروری، استفاده نکنید، خطوط تلفن باید برای تماسهای ضروری آزاد باشد.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;اگر هنگام وقوع زمین لرزه در حال خارج شدن از ساختمان و یا خارج از آن هستید، اولین کاری که باید انجام&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;دهید این است که سر خود را در مقابل خطر ریزش به کمک اشیایی مانند کیف، کتاب و یا تخته محافظت کنید. در صورت در دسترس نبودن این اشیاء، از پشت دستتان استفاده کنید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;اگر در خارج از منزل هستید به نقطه امنی دور از ساختمانها، درختان و سیمهای برق پناه ببرید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;مراقب خیابانهای دارای شکستگی، شکافهای زمین، آتش سوزی و ترکیدگی لوله های آب باشید تا هنگام گریز از خانه، صدمه نبینید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;فوراً از خیابانها و کوچه های تنگ و باریک خارج شوید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;از پُلهای عابر پیاده و پلهای ماشین رو، دور شوید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;از دیوارهای سنگ کاری شده، بخاری دیواری و شیشه های بزرگ فاصله بگیرید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;تا توقف کامل زلزله، در جای خود بمانید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;کپسول آتش نشانی مناسبی در منزل داشته باشید، در مورد نحوه استفاده از آن، آموزش ببینید و حتی الامکان آن را در آشپزخانه قرار دهید.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 11 Feb 2013 00:00:00 +0330</pubDate>
        <link>http://emdadna.ir/id/42/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://emdadna.ir/id/42/</guid>
        
        
        <category>زلزله</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>رعایت نکات ایمنی قبل از وقوع سیل</title>
        <description>&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;هشدار سیل در رسانه ها، به معنای آن است که سیل، جاری شده است یا جاری خواهد شد، لذا از قبل، آماده باشید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;همواره کیف امداد و نجات هلال احمر را در منزل آماده داشته باشید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;از منابع مختلف از جمله رادیو و تلویزیون و سایر وسایل ارتباطی، مانند بی‌سیم و پایگاه انتظامی، اطلاعات و آگاهیهای لازم را دریافت کنید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;برای زمان وقوع سیل، در منبعی مطمئن، آب سالم ذخیره کنید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;در مناطق سیل خیز، تأمین جانی و مالی در برابر زیانهای احتمالی ضروری است، بنابراین، بهتر است اسناد و اوراق بهادار را در جعبه ای مطمئن قرار دهید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;در نظر داشته باشید اگر به شما گفته شود منزل را تخلیه کنید، به چه جاهایی می توانید بروید. بنابراین از قبل چند مکان را انتخاب کنید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;همواره کمی بنزین در باک اتومبیل داشته باشید؛ زیرا ممکن است مجبور شوید خانه را ترک کنید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;با مناطق سیل خیز آشنا شوید. برای اطلاعات بیشتر می توانید با مرکز هلال احمر محل خودتان تماس بگیرید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;تابلوی برق را در طبقات فوقانی ساختمان جاسازی کنید.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 11 Feb 2013 00:00:00 +0330</pubDate>
        <link>http://emdadna.ir/id/56/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://emdadna.ir/id/56/</guid>
        
        
        <category>سیل و سونامی</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>رعایت نکات ایمنی قبل از وقوع آتش‌سوزی</title>
        <description>&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;اصل دوری مواد قابل اشتعال از وسایل آتش زا را در تمام تأسیسات و مکانهای مسکونی و حتی معابر عمومی، رعایت کنید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;در ساختمانها، درهای خروج اضطراری پیش بینی کنید و وسایل اطفای حریق را کنترل کنید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;حداقل دو راه برای خروج اضطراری از ساختمان تعیین کنید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;مکانی را در خارج از خانه تعیین کنید تا بعد از گریز، یکدیگر را در آنجا بیابید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;برنامه خروج اضطراری و گریز از آتش را حداقل دوبار در سال تمرین کنید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;حتماً، هنگام خروج از محل، شیر اصلی ورودی گاز به ساختمان را ببندید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;برای باخبر شدن از آتش سوزی احتمالی، از آشکارگرها (دود، حرارت یا شعله) استفاده کنید و نسبت به نصب آن در منزل، دقت لازم را به عمل آورید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;کپسول آتش نشانی مناسبی در منزل داشته باشید و در مورد نحوه ی استفاده از آن، آموزش ببینید و به اعضای خانواده نیز آموزش دهید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;از انباشتن مواد آتش زا، به ویژه در نزدیکی منابع حرارتی، خودداری کنید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;از نگهداری مایعات و گازهای قابل اشتعال در منزل خودداری کنید. در صورت لزوم این مواد را در ظروف خاص خارج از ساختمان قرار دهید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;وسایل برقی و اتصالات آنها را به دقت کنترل کنید تا از استاندارد بودن آنها مطمئن شوید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;به محض مشاهده سیمهای لخت، آنها را ترمیم کنید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;در این باره با هم بحث و تمرین کنید که چگونه در هنگام آتش سوزی منزل را ترک خواهید کرد و در صورت لزوم چگونه از دیگران کمک می گیرید و یا به آتش نشانی خبر می دهید.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 11 Feb 2013 00:00:00 +0330</pubDate>
        <link>http://emdadna.ir/id/66/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://emdadna.ir/id/66/</guid>
        
        
        <category>آتش‌سوزی</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
