<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>امدادنا</title>
    <description>راهکارهای ایجاد آمادگی و مواجهه با بلایای طبیعی</description>
    <link>http://emdadna.ir/</link>
    <atom:link href="http://emdadna.ir/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sat, 13 Feb 2016 12:45:12 +0330</pubDate>
    <lastBuildDate>Sat, 13 Feb 2016 12:45:12 +0330</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.1.1</generator>
    
      <item>
        <title>سونامی</title>
        <description>&lt;p&gt;امواج کشندی یا (به انگلیسی: Tidal waves) آب‌تاز، آبلرزه یا سونامی یکی از پدیده‌های جغرافیایی است. غریاله به لرزش شدید آب دریا گفته می‌شود که در پی زمین‌لرزه‌های زیر دریا پدید می‌آید. آبی که به لرزه درآمده به‌شکل موج‌های عظیم به کرانه‌ها رسیده و ویرانی به بار می‌آورَد. سونامی موقعی شروع می‌شود که حجم عظیمی از آب به‌سرعت مرتفع می‌شود. این حرکتِ سریع می‌تواند در نتیجهٔ یک زلزلهٔ زیرآبی رخ دهد یا براثر لغزیدن صخره، یا یک انفجار آتشفشانی و یا هر حادثهٔ دیگری که انرژی زیادی دارد ایجاد شود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;غریاله واژهٔ فارسی بومی برای این پدیده در استان بوشهر است و پدیدهٔ غریاله در کرانه‌های خلیج فارس نیز دارای پیشینه است.
غریاله‌ها معمولاً پس از یک زمین‌لرزهٔ بزرگ (با حرکت رو به بالا)، فعالیت آتشفشانی زمین‌لغزه و یا برخورد شهابسنگها پدید می‌آیند.
بسیاری از غریاله‌ها در کرانه‌های ژاپن رخ می‌دهند و از اینرو واژه ژاپنی مربوط به این پدیده یعنی (津波 تسونامی) به زبان انگلیسی و از آن راه به بسیاری زبان‌های دیگر نیز راه یافته‌است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;چگونگی پخش امواج آبلرزه
پس از غریاله‌ها معمولاً گسلهای بزرگی در بستر دریاها پدید می‌آیند. سرعت موج‌های آبلرزه‌ای گاه به بیش از ۸۰۰ کیلومتر در ساعت می‌رسد. غریالهٔ سال ۱۷۸۸ لیسبون (پرتغال) با موج‌هایی به بلندی حدود ۱۸ متر به شهر هجوم برد و ساکنان آن شهر را در کام خود فروبرد. یکی از بزرگ‌ترین غریاله‌ها که در دسامبر سال ۲۰۰۴ میلادی در نزدیکی سوماترای اندونزی روی داد باعث ویرانی عظیم و کشته شدن پیرامون ۱۰۰٫۰۰۰ تن در جنوب آسیا شد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در کتاب‌های تاریخ آمده که بندر بزرگ و پهناور سیراف در جنوب ایران تا سدهٔ چهارم هجری و عصر دیلمیان بندری آباد و پررونق بوده و ناگهان بر اثر زمین‌لرزه‌ای، قسمت بزرگی از شهر به زیر آب رفته که آثار آن هنوز هم مورد توجه باستان‌شناسان ایرانی و خارجی است. آیا غریاله سیراف را ویران کرد و به زیر آب برد پاسخ این سؤال را باید در پژوهش‌های آینده یافت.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در ۱۷ ژوئن سال ۹۸۷ میلادی (۲۷ خرداد ۳۵۷ شمسی) و چهل سال بعد، گزارش‌هایی وجود دارند که امکان دارد مربوط به وقوع این پدیده در شهر سیراف باشند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;منبع : ویکی‌پدیا&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 11 Jan 2016 00:00:00 +0330</pubDate>
        <link>http://emdadna.ir/article/%D8%B3%D9%88%D9%86%D8%A7%D9%85%DB%8C/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://emdadna.ir/article/%D8%B3%D9%88%D9%86%D8%A7%D9%85%DB%8C/</guid>
        
        
        <category>سیل و سونامی</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>موج عظیم</title>
        <description>&lt;p&gt;موج عَظیم یکی از پدیده‌های جغرافیایی و شبیه به سونامی اما بسیار خطرناک‌تر و سهمگین‌تر از آن است. موج عظیم به موجی گفته می‌شود که عموماً در وسط دریا و دور از ساحل شکل می‌گیرد و ارتفاع آن ۸۰ تا ۱۰۰ پا است. این پدیده در ابتدا یکی از ناشناخته‌ترین پدیده‌ها بود و اغلب دانشمندان آنرا قبول نداشتند. دریانوردان در ابتدا منشا این موج را هیولاهای دریایی می‌دانستند و داستان هیولاهای دریایی از این دوره آغاز شد. تا سال ۱۹۸۰ هیچ سند یا مدرک معتبری در این مورد وجود نداشت تا اینکه دریانوردی مدرکی از این حادثه تهیه کرد و اما معتبرترین سند و مدرک موجود درباره این پدیده، مربوط به اوایل دهه ۹۰ میلادی است. هنگامی که کمک ناخدا یک کشتی نفت‌کش برای بازدید به روی عرشه رفته بود، توانست اولین تصویر را از یک موج عظیم ضبط کند و این سرآغازی بود برای شناخت بیشتر این موج.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;ویژگی‌ها&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;موج عطیم به طور متوسط سه برابر امواج معمولی و در حدود ۸۰ تا ۱۰۰ پا ارتفاع دارد. قدرت این موج هم سه برابر امواج معمولی و در حدود ۱۰۰ تن است.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;پدید آمدن&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;این موج می‌تواند در سه حالت به وجود بیاید:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;موج بر خلاف جریان موج‌های دیگر حرکت می‌کند و برخورد موج‌های دیگر با موج عظیم باعث فشرده شدن آن و تشکیل موج عظیم می‌شود.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;موج در جهت دیگر امواج حرکت می‌کند و جمع شدن امواج پشت سر هم باعث ساخت دیواری بلند از آب می‌شود.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;موج عظیم می‌تواند بر روی فلات‌های دریایی و در هنگام برخورد با جزیره‌ها به وجود آید. هنگام عبور موج از روی فلات‌های دریایی به آن‌ها برخورد می‌کند و در اثر فشاری که پشت این موج شکل می‌گیرد، بعد از عبور از فلات‌های دریایی به صورت یک موج عظیم درمی‌اید. در حالت دیگر، در مقابل موج جزیره‌ای قرار می‌گیرد و موج برای عبور جزیره مجبور است آن را دور بزند و در این حالت موج به دو بخش تقسیم می‌شود که پس از دور زدن جزیره و پیوست این دو موج به هم دیواری عظیم از آب در پشت جزیره ایجاد می‌گردد.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-2&quot;&gt;مکان‌های تشکیل&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;این موج بیشتر در شمال اقیانوس اطلس، مثلث برمودا و محل تلاقی اقیانوس اطلس و اقیانوس هند در جنوب آفریقای جنوبی شکل می‌گیرد. موج‌های عظیم به خصوص در سواحل دماغه آگولاس در جنوب آفریقا به وفور و با ارتفاع بالاتر از ۹ متر که گاهی به ۳۰ متر هم می‌رسند تشکیل می‌شوند. وزش بادهای پرقدرت در این ناحیه از علل اصلی تشکیل این موج‌هاست.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-3&quot;&gt;نمونه در تلویزیون و سینما&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;فیلم پوزیدون توانسته تصویری شبه مستند از موج عظیم ارایه دهد. در این فیلم که در سال ۲۰۰۶ [۳] میلادی ساخته شده، در یکی از سکانس‌ها می‌توان موج عظیم را مشاهده کرد که مانند دیواری بلند آسمان را می‌پوشاند و کشتی بزرگی همچون پوزیدون را غرق می‌کند.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-4&quot;&gt;راه‌کارهای مقابله&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;دانشمندان پس از بررسی‌هایی دو راه‌حل عمده برای مقابله با موج عظیم ارائه داده‌اند. راه‌حل اول این است که کشتی‌ها طوری ساخته شوند که هنگام برخورد موج عظیم به آن‌ها کمترین آسیب را ببینند. راه‌حل دوم هم این است که راه‌هایی برای پیش‌بینی زمان و مکان به وجود آمدن موج عظیم پیدا کنند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;منبع : ویکی‌پدیا&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 05 Jan 2016 00:00:00 +0330</pubDate>
        <link>http://emdadna.ir/article/%D9%85%D9%88%D8%AC-%D8%B9%D8%B8%DB%8C%D9%85/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://emdadna.ir/article/%D9%85%D9%88%D8%AC-%D8%B9%D8%B8%DB%8C%D9%85/</guid>
        
        
        <category>سیل و سونامی</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>عوامل اصلی ایجاد سیل</title>
        <description>&lt;p&gt;از زمان‌های ماقبل تاریخ، مردم بجهت دسترسی به سیستم حمل و نقل ارزان و راحت و همچنین داشتن دسترسی به منابع غذائی و تجارت، در کنار دریاها و رودخانه‌ها مسکن می‌گزیدند؛ چنانچه جمعیت انسانی در کنار منابع طبیعی آبی متمرکز نبودند، هیچ نگرانی از بروز سیل وجود نداشت. ولی بهر حال وجود خاک حاصلخیز کنار رودخانه‌ها منوط به جاری شدن سیلاب‌های متعدد و وجود انواع رسوب گذاری‌های عادی همراه با آن می‌باشد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سیلاب‌های برخاسته از دریا قدرت ایجاد طغیان‌ها و یا در هم نوردیدن استحکامات ضد سیل مانند سیل شکن‌ها و همچنین صاف کردن تپه‌های شنی یا پر کردننواحی گود زمین را دارا است. بنابر این در زمین‌های ماورای این استحکامات ساحلی امکان سیل گرفتگی و آسیب دیدگی متصور است. عواملی مانند طوفان‌های سهمگین طوفان‌های برق آسا، جزر و مد بلند، پدیده تسونامی و یا ترکیب اینها، باعث ایجاد سیلاب‌های دریایی می‌گردند. از آنجائیکه اکثر مناطق شهری در کنار ساحل بنا شده‌اند، این تهدید جدی در تمام نقاط جهان وجود دارد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بسیاری از رودخانه‌ها که در مرزهای زمین‌های نسبتاً مسطح جاری هستند، دشت‌های سیلابی را تشکیل می‌دهند. در هنگام شدید بودن سیل، جمع شدن گل ولای بروی زمین‌های زراعی باعث کاهش حاصل خیزی آن‌ها خواهد گردید. در فرهنگ‌های کشاورزی اولیه، ارتباط چرخه سالیانه سیل و سال زراعی از اهمیت بالائی برخوردار بوده بخصوص در مورد مصریان باستان ساکن در مجاورت رود نیل و ساکنان بین النهرین در کنار رود خانه‌های دجله و فرات.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سیل معمولاً زمانی بوقوع می‌پیوندد که یک سطح پست زمین از آب پر شده باشد. بدترین حالت‌های سیل رودخانه‌ای معمولاً در زمین‌های حاشیه‌ای یک رود جاری می‌شود. بعنوان نمونه می‌توان از سیل‌های کوئینزلند در ژانویه سال ۱۹۹۹ نام برد که در آن بخش جنوب شرق کوئینزلند بزیر آب فرو رفت. سیل زمانی رخ می‌دهد که خاک و پوشش گیاهی یک منطقه توانائی جذب کامل آب را نداشته باشد. در این زمان حجم آب بصورت غیر قابل کنترل از طریق کانال‌های رودخانه‌ای یا حفره‌های طبیعی و یا مخازن آب دست ساز بشر، ریزش می‌نماید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سیل‌های دوره‌ای بصورت طبیعی در بسیاری از رودخانه‌ها رخ داده و باعث بوجود آمدن مناطقی بنام دشت‌های سیلابی می‌گردد. علت وقوع این سیلاب‌ها بارش باران‌های شدید و گاهی نیز توام با ذوب برف است که باعث طغیان رود خانه و جاری شدن آب در زمین‌های حاشیه‌ای رود می‌شود. نام سیلابی که به یکباره و بدون هیچ فرصت قبلی ایجاد و جاری می‌شود، سیل آنی است. سیلاب‌های آنی معمولاً در اثر بارش بیش از حد در یک منطقه نسبتاً کوچک ایجاد می‌گردند. از سوی دیگر سیل نواحی ساحلی نیز بر اثر بادهای شدید سطح اقیانوس و یا بواسطه امواج حاصله از زمین لرزه‌های کف دریا بوجود می‌آید. البته شمار عوامل ایجاد سیل زیاد است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;باران‌های موسمی در کشورهای استوائی مانند بنگلادش، توانائی ایجاد سیل‌هایی خانمان برانداز را دارند. طوفان‌های دریایی موسوم به هاریکان نیز دارای خصوصیاتی هستند که در کل توان ایجاد سیل‌های مخرب را دارند. نام یکی از این خصوصیات طوفان‌های برق آسا (سیل دریایی که ارتفاع آن به ۸ متر می‌رسد) است که در اثر حرکت هاریکان دریایی به سمت ساحل بوجود می‌آید. از انواع دیگر این علل&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ترکیب حجم بالای نزولات آسمانی با هاریکان است. مرکز هاریکان از فشاری بسیار پائین برخورد بوده و بنابر این در موقع طوفان، سطح دریا چندین متر به بالا کشیده می‌شود. این نوع از سیل‌های ساحلی بطور مکرر در بنگلادش رخ می‌دهند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سر منشاء سیل‌های ساحلی در اروپا طوفان‌های سهمگین اطلس هستند که باعث وارد شدن فشار به آب و راندن آن بسمت ساحل می‌گردند. خصوصاً اگر این فرایند با جزر و مد شدید همراه شود، تخریب گر خواهد بود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سیل‌های آنی ناشی از ذوب برف کوه‌ها، تحت شرایطی نادر و با امتزاج با امواج گرم، به عاملی مخرب تبدیل می‌شوند که باعث ازبین رفتن جان ومال مردم می‌شوند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;زمین لرزه‌های کف دریا، فعالیت جزایر آتشفشانی که بشکل گیری مواد مذاب (مانند ترا یا کراکاتتاو) می‌انجامند و ریزش خاک کف دریا بر طبقات قاره‌ای تماماً آبستن موج‌های جزر و مدی بنام تسونامی هستند که باعث تخریب مناطق ساحلی خواهند شد. گزینه «تسونامی» را جهت آشنائی با جزئیات کامل این نوع سیل دریایی، ببینید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سیل‌ها از متداول‌ترین فجایع طبیعی در سراسر جهان بحساب می‌آیند. از اینرو، بیمه کردن اموال در مقابل نابودی ناشی از وقوع سیل امری بسیار دشوار یا غیر ممکن است، زیرا بروز سیل امری نسبتاً قابل پیش بینی محسوب می‌گردد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;منبع: ویکی‌پیدا&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 04 Jan 2016 00:00:00 +0330</pubDate>
        <link>http://emdadna.ir/article/%D8%B9%D9%88%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%A7%D8%B5%D9%84%DB%8C-%D8%A7%DB%8C%D8%AC%D8%A7%D8%AF-%D8%B3%DB%8C%D9%84/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://emdadna.ir/article/%D8%B9%D9%88%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%A7%D8%B5%D9%84%DB%8C-%D8%A7%DB%8C%D8%AC%D8%A7%D8%AF-%D8%B3%DB%8C%D9%84/</guid>
        
        
        <category>سیل و سونامی</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>طوفان</title>
        <description>&lt;p&gt;توفان یا طوفان عبارت است از آشفتگی شدید جوّی و اختلال شدید فشار هوا. گاه براثر برخورد دو جبهه هوای سرد و گرم، توفانی به‌وقوع می‌پیوندد که می‌تواند موجب قطع درختان، خرابی ساختمان‌ها و شکستن شیشه‌ها شود. گردباد در نقاط مختلف به‌صورت تندباد، گردباد دریایی یا گردباد خشکی ظاهر می‌شوند. وقوع توفان اغلب با باران‌های شدید و سیل‌آسا همراه است. توفان‌های عظیم و گردبادهای دریایی معمولاً در عرض‌های نزدیک به استوا رخ می‌دهند و از قدرت تخریب زیادی برخوردارند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بنا بر آنچه در لغتنامه دهخدا یاد شده، «طوفان» در لغت به‌معنی انقلابات سخت هوا و باران سخت است. همچنین به هرچیزی که بسیار بزرگ و غالب باشد و همه را فروگیرد گفته می‌شود. واژهٔ «طوفان» معرب از ریشهٔ یونانی است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;واژهٔ «توفان»، در معنای واژهٔ فارسی‌شدهٔ «طوفان»، امروز در زبان فارسی جا افتاده است. این واژه از واژگان مصوب در فرهنگ واژه‌های مصوّب فرهنگستان زبان و ادب فارسی است که به‌عنوان برابرنهاده‌ای برای واژهٔ storm برگزیده شده‌است و در توضیح آن آمده‌است: «حالت آشفتگی در جوّ که بر سطح زمین تأثیر بگذارد و نشان‌دهندهٔ هوای نامساعد و احتمالاً مخرب باشد» در فرهنگ نام‌ها، «توفان» (= طوفان)، جریان هوایی بسیار شدید معمولاً همراه باران، برف، تگرگ یا رعد و برق؛ و نیز “غوغا، هیاهو” تعریف شده‌است. در فرهنگ عمید، با اشاره به ریشه‌شناسی آن از واژگان یونانی مترداف با “طوفان” معرفی شده‌است. همچنین در برابر این سرواژه در فرهنگ معین آمده‌است: ۱- باد سخت؛ ۲- جوش‌وخروش.
در فرهنگ معین سرواژهٔ دیگری برای «توفان» نیز وجود دارد که اصل آن از زبان فارسی و صفت فاعلی از مصدر «توفیدن» است، به‌معنی شور و غوغا کننده، فریادکننده و غُرّان.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 04 Jan 2016 00:00:00 +0330</pubDate>
        <link>http://emdadna.ir/article/%D8%B7%D9%88%D9%81%D8%A7%D9%86/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://emdadna.ir/article/%D8%B7%D9%88%D9%81%D8%A7%D9%86/</guid>
        
        
        <category>طوفان</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>سیل چیست</title>
        <description>&lt;p&gt;سیل به معنی طغیان کردن آب، زیر آب رفتن گستره‌ای از زمین و طوفانی شدن می‌باشد. در معنای «آب جاری شده»، کاربرد این واژه بر ریزش جریان دلالت داشته و مخالف معنی عدم ریزش یا «فرونشینی» است. «سیل»، طوفان جهانی افسانه و احتمالاً” تاریخ، بعنوان طوفان در اساطیر بکار رفته‌است. در خلال یا پس از یک بارندگی شدید، مقدار دبی رودخانه به سرعت افزایش یافته و درنتیجه آب از بستر عادی خود سر ریز و دشت سیلابی و مناطق اطراف را دربر می‌گیرد. با بررسی دشت سیلابی قدیمی و آبرفتهای آن، شاید بتوان با درجه‌ای از تقریب احتمال وقوع و بزرگی سیلهای آتی منطقه را مشخص کرد. اصولاً بزرگی سیلها و تکرار آنها در طول زمان تابع شدت بارندگی، نفوذپذیری زمین و وضع توپوگرافی منطقه است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;البته امروزه به دلیل دخالتهای بی رویه در بسیاری نقاط که قبلاً سیل نمی‌آمده، طغیانهای بزرگی مشاهده می‌شود. فعالیت بشر به چند صورت احتمال وقوع سیل را افزایش می‌دهد. از آن جمله می‌توان به ساختمان سازی در دشت سیلابی رود که مستلزم اشغال بخشهایی از آن است و باعث کاهش ظرفیت طبیعی رود می‌شود، اشاره کرد. به این ترتیب محدوده‌ای از دشت سیلابی که در زمان طغیان زیر آب می‌رود، گسترده‌تر می‌گردد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;شهرسازی‌ها و حذف گیاهان باعث کاهش مقدار آب نفوذی و افزایش آب سطحی می‌شود. حجم زیاد آب از یک طرف بر برزگی طغیان می‌افزاید و از طرفی با افزایش فرسایش، رسوباتی به وجود می‌آورد که با برجای گذاشتن آنها ظرفیت بستر اصلی رود کاهش می‌یابد. موارد پیش معمولاً تاثیر تدریجی دارند، ولی سیلهای ناگهانی و فاجعه آمیز اغلب بر اثر تخریب سدها و بندها، ایجاد می‌شوند.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;پیش بینی سیل&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;هدف از پیش بینی سیل برآورد دبی جریان و سطح سیلابی است که در یک دوره بازگشت مشخص (مثلاً در یک دوره ۲۵، ۵۰ یا ۱۰۰ ساله) احتمال وقوع آن وجود دارد. نتایج این پیش بینی که سیلاب طراحی نام دارد، به عنوان مبنایی برای انتخاب روشهای مقابله با سیل مورد استفاده قرار می‌گیرد. سیلاب طراحی معمولاً بر مبنای هزینه لازم برای کنترل آن و میزان ریسک و خطری که تخریب سیستم کنترل سیلاب پیشنهادی برای جان انسانها دارد، انتخاب می‌شود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در مواردی که گسیختگی سازه آبی منجر به از دست رفتن جان انسانها و اموال زیادی بشود، طراحی بر مبنای سیلابها با احتمال رخداد کمتر و دوره بازگشت طولانی تر، مثلاً سیلاب ۱۰۰۰ ساله و حتی بیشتر، انجام می‌شود. سطح گسترش و ارتفاع این سیلابها بیش از سیلابهایی است که از احتمال رخداد بیشتری برخور دارند. پیش بینی سیلاب طراحی به دو صورت تحلیلی و زمین‌شناسی انجام می‌شود که اغلب مکمل یکدیگرند. عواملی که برای پیش بینی تحلیلی سیلاب مورد توجه قرار می‌گیرند شامل موارد زیر است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بررسی توپوگرافی بخشی از حوضه آبریز که جریان آب را به منطقه مورد مطالعه تامین می‌کند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تعیین نوع پوشش سطح زمین (سنگ، خاک، گیاهان)، جهت تخمین نسبت آب جاری شده به آب نفوذی و تبخیرشده.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تعیین بزرگترین رگبار و بارندگی محتمل با توجه به داده‌های موجود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;توجه به فصل، زیرا شرایطی مثل اشباع بودن زمین از آب یا پوشیده بودن سطح آن از برف تاثیر مستقیمی بر جریان سطحی آب دارند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تعیین ظرفیت ذخیره بستر اصلی رود و دشت سیلابی اطراف آن، تغییرات احتمالی در ظرفیت ذخیره بخشهای پائین رود در آینده نیز مورد توجه قرار گیرد.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;محاسبه حداکثر سیل محتمل&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;بطور کلی محاسبه حداکثر سیل محتمل محتاج برآورد پتانسیل بارش و مقدار و نحوه توزیع بارش در داخل حوضه آبریز است. مقدار آبدهی یا سطح آب رودخانه بر حسب زمان، معمولاً توسط منحنیهای خاصی به نام هیدروگراف نشان می‌دهند. به این منظور اغلب از هیدروگراف واحد استفاده می‌شود. مقدار آبدهی رود در یک مدت زمان مشخص از روی هیدروگراف قابل محاسبه است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;به منظور پیش بینی سیل معمولاً مقادیر محاسبه شده برای جریان به تراز (ارتفاع) آب تبدیل می‌شود. مبنای پیش بینیهای زمین‌شناسی شامل تعیین مرزهای دشت سیلابی توسط تصاویر فضایی و عکسهای هوایی، جهت تعیین پراکندگی آبرفتها و خاکهای جدید (کواترنر) در دره و شناسایی اشکالی که به وقوع سیل مربوط می‌شوند، ازجمله پادگانه‌ها، گودالها و مانند آن است، می‌باشد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;این بررسیها زمان دقیق وقوع یک سیل در گذشته را مشخص نمی‌سازد. بلکه ضمن تاثیر وقوع آن در زمانهای جدید زمین‌شناسی احتمال رخداد مجدد آن را گوشزد می‌کند. نتایج بررسیهای زمین‌شناسی مخصوصا در جاهایی که رکود طولانی از وضعیت آب و هوایی وجود ندارد، می‌تواند از روش تحلیلی دقیق تر باشد.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-2&quot;&gt;نقش جنگل در جلوگیری از بروز سیلاب‌ها&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;در هنگام ریزش آب باران‌های سنگینی که باعث بروز سیلاب‌ها می‌شوند، ذرات آب با شاخ و برگ درختان جنگل برخورد می‌کنند و تا حد زیادی از سرعت آن‌ها کاسته می‌شود. همچنین خاک جنگل هم پوشیده از شاخ و برگ گیاهان و درختان است که باعث جذب آب می‌شود و جویبارهایی با آب ذلال را به وجود می‌آورد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اطلاع از چگونگی جریان، حجم، شدت، مدت، مکان و بالاخره زمان وقوع سیلها اهمیت ویژه‌ای در طراحی و نگهداری سازه‌های مهندسی، مخصوصا تاسیسات آبی و همچنین پیش بینی خطرات و زیانهای احتمالی ناشی از سیل دارد. به دلیل شرایط آب و هوایی کشورمان سیلابها، چه از نوع بهاره و ناشی از ذوب برف باشند و چه از نوع ناگهانی ناشی از رگبار، بخش عمده‌ای از جریان سطحی اغلب رودهای حوضه مرکزی را تشکیل می‌دهد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;منبع: ویکی‌پدیا&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 04 Jan 2016 00:00:00 +0330</pubDate>
        <link>http://emdadna.ir/article/%D8%B3%DB%8C%D9%84/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://emdadna.ir/article/%D8%B3%DB%8C%D9%84/</guid>
        
        
        <category>سیل و سونامی</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>وقتی اطلاعیه یک سیلاب فوری پخش می‌شود چه کنیم؟</title>
        <description>&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;اگر تصور می‌کنید سیل قبلاً شروع شده است، فوراً منزل را ترک کنید چرا که ممکن است تنها چند ثانیه وقت گریز داشته باشید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;گوش به زنگ باشید تا در صورت اعلام سیلاب، به سرعت منزل را ترک کنید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;اگر ماشین شما در آبهایی که به سرعت سطح آنها بالا می آید، گیر کرده است، فوراً آن را رها کنید و به محل مرتفعی بروید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;به آرامی رانندگی کنید و مراقب خرابیها و شیبهای جاده باشید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;هنگام رانندگی از دنده های سنگین استفاده کنید؛ زیرا ترمز در آب، به خوبی کار نمی‌کنند.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;اگر خانه شما در محل مرتفعی است همانجا بمانید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;به نقطه مرتفعی دور از رودخانه ها، نهرها، جویبارها و زهکشی ها بروید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;اگر پیاده هستید، از نقاطی که در آن سطح آب از زانو بالاتر است عبور نکنید.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 11 Feb 2013 00:00:00 +0330</pubDate>
        <link>http://emdadna.ir/article/%D9%88%D9%82%D8%AA%DB%8C-%D8%A7%D8%B7%D9%84%D8%A7%D8%B9%DB%8C%D9%87-%DB%8C%DA%A9-%D8%B3%DB%8C%D9%84%D8%A7%D8%A8-%D9%81%D9%88%D8%B1%DB%8C-%D9%BE%D8%AE%D8%B4-%D9%85%DB%8C-%D8%B4%D9%88%D8%AF-%DA%86%D9%87-%DA%A9%D9%86%DB%8C%D9%85/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://emdadna.ir/article/%D9%88%D9%82%D8%AA%DB%8C-%D8%A7%D8%B7%D9%84%D8%A7%D8%B9%DB%8C%D9%87-%DB%8C%DA%A9-%D8%B3%DB%8C%D9%84%D8%A7%D8%A8-%D9%81%D9%88%D8%B1%DB%8C-%D9%BE%D8%AE%D8%B4-%D9%85%DB%8C-%D8%B4%D9%88%D8%AF-%DA%86%D9%87-%DA%A9%D9%86%DB%8C%D9%85/</guid>
        
        
        <category>سیل و سونامی</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>نکات حائز اهمیت در هنگام بارش باران شدید</title>
        <description>&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;اگر در خارج از ساختمان (اداری، مسکونی) هستید، خونسرد باشید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;از جاده های هموار، عبور کنید و به محلهایی که امکان فروریختن آنها وجود دارد نزدیک نشوید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;اصل بهداشت روانی عبارت است از حفظ خونسردی و همدلی با دیگران توأم با امید به خداوند سبحان؛ لذا این نکته را هرگز فراموش نکنید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;در صورتی که مجبور به ترک منزل و محل سکونت خود هستید، قبل از خروج حتماً جریان برق، آب و گاز را قطع کنید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;برای کسب اطلاعات و دستورالعملهای لازم به پیامهای رادیو و تلویزیون گوش کنید و در صورتی که دستور تخلیه داده شد، فوراً این کار را انجام دهید.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 11 Feb 2013 00:00:00 +0330</pubDate>
        <link>http://emdadna.ir/article/%D9%86%DA%A9%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D8%A7%DB%8C%D8%B2-%D8%A7%D9%87%D9%85%DB%8C%D8%AA-%D8%AF%D8%B1-%D9%87%D9%86%DA%AF%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D8%B4-%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%B4%D8%AF%DB%8C%D8%AF/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://emdadna.ir/article/%D9%86%DA%A9%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D8%A7%DB%8C%D8%B2-%D8%A7%D9%87%D9%85%DB%8C%D8%AA-%D8%AF%D8%B1-%D9%87%D9%86%DA%AF%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D8%B4-%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%B4%D8%AF%DB%8C%D8%AF/</guid>
        
        
        <category>سیل و سونامی</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>نکات ایمنی هنگام وقوع آتش‌سوزی</title>
        <description>&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;سرعت عمل هنگام روبه رو شدن با آتش سوزی، برای نجات جان خود و مصدومان احتمالی، کاملاً حیاتی است. همانطور که می‌دانیم آتش خیلی سریع انتشار می یابد، بنابراین بلافاصله آتش نشانی و اورژانس را خبر کنید و تا آنجا که می توانید، اطلاعات کاملی در مورد بروز حادثه به آنها بدهید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;سعی کنید که افراد را از ساختمان بیرون ببرید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;با رعایت جوانب احتیاط به خاموش کردن آتش بپردازید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;به هیچ وجه وارد ساختمان آتش گرفته نشوید مگر آنکه مجهز به ماسک تنفسی باشید و کاربرد آن را بدانید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;اگر به هر دلیل ناچار هستید وارد اتاق پر از دود شوید، ابتدا مطمئن شوید جانتان به خطر نخواهد افتاد.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;قبل از فرار از اتاقی که درب آن بسته است، در را لمس نمایید. اگر داغ باشد از خروجیهای دیگر استفاده کنید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;اگر در ساختمان آتش گرفته گرفتار شده اید فوراً به اتاقی که دارای پنجره است بروید و درب را ببندید. سپس پتو یا فرش را طوری زیرِ درب قرار دهید که دود وارد اتاق نشود و آنگاه، از طریق پنجره، تقاضای کمک کنید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;اگر دود، حرارت یا شعله های آتش مسیرهای خروجی شما را مسدود کرده است درب را ببندید و در اتاق بمانید. تنها با استفاده از پارچه سفید از طریق پنجره کمک بخواهید. اگر در اتاق تلفن وجود دارد با اداره آتش نشانی تماس بگیرید و موقعیت خود را خبر دهید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;زمانی که در جریان حریق واقع می‌شوید، با حفظ خونسردی تمام تهویه های ساختمان را خاموش کنید تا به این ترتیب از ورود اکسیژن به داخل ساختمان جلوگیری شود.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;در صورت امکان فوراً مواد سالم و قابل استفاده را از محل خارج کنید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;امدادگران و یا افرادی که در جریان حریق واقع شده اند باید لباسهای دارای الیاف مصنوعی و پلاستیکی را از خود دور کنید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;در فرو نشاندن آتش سوزی سوختهای نفتی از آب استفاده نکنید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;شیء مشتعل را حرکت ندهید. شعله را با شن، نمک، پتوی نمناک یا پوششهای دیگر خفه کنید.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 11 Feb 2013 00:00:00 +0330</pubDate>
        <link>http://emdadna.ir/article/%D9%86%DA%A9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%DB%8C%D9%85%D9%86%DB%8C-%D9%87%D9%86%DA%AF%D8%A7%D9%85-%D9%88%D9%82%D9%88%D8%B9-%D8%A7%D8%AA%D8%B4-%D8%B3%D9%88%D8%B2%DB%8C/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://emdadna.ir/article/%D9%86%DA%A9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%DB%8C%D9%85%D9%86%DB%8C-%D9%87%D9%86%DA%AF%D8%A7%D9%85-%D9%88%D9%82%D9%88%D8%B9-%D8%A7%D8%AA%D8%B4-%D8%B3%D9%88%D8%B2%DB%8C/</guid>
        
        
        <category>آتش‌سوزی</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>نکات ایمنی بعد از وقوع آتش سوزی و نجات مصدوم از اتاق پر دود</title>
        <description>&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;ابتدا مطمئن شوید برای نجات مصدوم، جان خود را به خطر نمی اندازید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;طناب نجات را به کمر خود ببندید و آن را به دست یکی از حاضران بدهید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;روشی از نشانه های قراردادی بین خود و کسی که طناب را در دست دارد برقرار کنید تا زمانی که علامت دادید شما را بیرون بکشد. بهترین روش این است که طناب را به صورت دائم در حالت کشیده نگه دارید و در هنگام خطر، آن را شل کنید تا فرد متوجه خطر شود و شما را بیرون بکشد.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;توجه:&lt;/strong&gt; بستن دستمال خیس به دور دهان و بینی باعث محافظت شما در برابر گاز یا دودهای سمی خواهد شد.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;برای نجات جان مصدوم از اتاق آتش گرفته ای که درب آن بسته است باید قبل از ورود، با لمس درب اتاق، حرارت را بسنجید. اگر داغ باشد وارد اتاق نشوید و اگر داغ نباشد، قبل از ورود به اتاق چند نفس عمیق بکشید تا ریه خود شما پر اکسیژن شود. سپس با شانه خود از پهلو به درب، ضربه بزنید. آن را باز کنید و در همین حال صورت خود را برگردانید. اتاق ممکن است پر از هوای سوخته فشرده باشد و احتمال دارد هر لحظه انفجاری رخ دهد. اگر دود کاملاً متراکم باشد روی زمین سینه خیز بروید؛ زیرا با توجه به اینکه هوای داغ بالا می رود، ممکن است لایه ای از هوای تمیز در کف اتاق وجود داشته باشد.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;مصدوم را بگیرید و با توجه به رعایت تمام جنبه های ایمنی به سرعت به سمت درب خروجی بکشید. لباس سوخته مصدوم را با استفاده از پتو، گلیم و یا کت خاموش کنید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;اگر مصدوم هشیار باشد کاملاً از او مراقبت کنید؛ زیرا ممکن است، بر اثر نیم سوز شدن اشیای داخل اتاق، گاز منواکسید کربن در هوای اتاق پراکنده شده باشد و این امر بر هوشیاری مصدوم به تدریج تأثیر می گذارد.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;اگر تنفس مصدوم قطع شود بلافاصله تنفس مصنوعی را شروع کنید و سپس مصدوم را به بیمارستان برسانید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;اگر مصدوم در پارکینگ بسته ای که ماشین یا موتور در آن روشن است گرفتار شده است، درب پارکینگ را باز کنید تا دود از پارکینگ خارج و هوای تازه به اندازه کافی وارد شود. نباید وارد چنین محلهایی شوید مگر آنکه مطمئن شوید خطری جان شما را تهدید نخواهد کرد&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 11 Feb 2013 00:00:00 +0330</pubDate>
        <link>http://emdadna.ir/article/%D9%86%DA%A9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%DB%8C%D9%85%D9%86%DB%8C-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D8%B2-%D9%88%D9%82%D9%88%D8%B9-%D8%A7%D8%AA%D8%B4-%D8%B3%D9%88%D8%B2%DB%8C-%D9%88-%D9%86%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%AF%D9%88%D9%85-%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D8%AA%D8%A7%D9%82-%D9%BE%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D8%AF/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://emdadna.ir/article/%D9%86%DA%A9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%DB%8C%D9%85%D9%86%DB%8C-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D8%B2-%D9%88%D9%82%D9%88%D8%B9-%D8%A7%D8%AA%D8%B4-%D8%B3%D9%88%D8%B2%DB%8C-%D9%88-%D9%86%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%AF%D9%88%D9%85-%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D8%AA%D8%A7%D9%82-%D9%BE%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D8%AF/</guid>
        
        
        <category>آتش‌سوزی</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>قبل از وقوع طوفان چه باید کرد؟</title>
        <description>&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;در مناطقی که طوفان، موسمی و مسبوق به سابقه است باید زمان خاص آن را، با توجه به اطلاعات قبلی، پیش بینی کرد.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;در مناطقی مانند حاشیه های کویر و مناطق بادگیر، تمام ساختمانها باید گنبدی شکل ساخته شوند.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;خطر شن روان در مناطق شنی و کویری ازحوادث زیانبار است که با کاشتن و پرورش گیاهان خاص منطقه می توان آن را مهار کرد.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ذخیره آب و غذا (ترجیحاً به صورت کنسرو) به اندازه مصرف سه روز آماده کنید و در کیف نجات قرار دهید. در صورتی که غذا به صورت کنسرو نباشد باید هر دو هفته یکبار تجدید شوند.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;پناهگاه مناسبی انتخاب کنید. زیرزمین منازل، زیرپله ها و یا وسایل سنگین و پابرجا که دور از دیوارهای خارجی و پنجره ها قرار دارند، مکانهای خوبی برای پناه گرفتن هستند.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;اگر قصد تعمیر و اصلاح خانه خود را دارید، باید به مستحکم کردن یک اتاق داخلی در مقابل بادهای طوفانی توجه کنید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;درختان خشک شده و شاخه های پوسیده آنها را قطع کنید تا خطر افتادن تنه درختان بر روی خانه، کاهش یابد.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;با هم قرار ملاقات بگذارید تا بعد از طوفان مطمئن شوید هیچ کس گم نشده است یا نیاز به کمک ندارد.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;همواره کمی بنزین در باک اتومبیل خود داشته باشید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;احتیاطهای لازم برای پیشگیری از خطر وقوع حریق را به عمل آورید و به هیچ وجه در منزل، مواد آتش زا نگهداری نکنید.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 11 Feb 2013 00:00:00 +0330</pubDate>
        <link>http://emdadna.ir/article/%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%A7%D8%B2-%D9%88%D9%82%D9%88%D8%B9-%D8%B7%D9%88%D9%81%D8%A7%D9%86-%DA%86%D9%87-%D8%A8%D8%A7%DB%8C%D8%AF-%DA%A9%D8%B1%D8%AF/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://emdadna.ir/article/%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%A7%D8%B2-%D9%88%D9%82%D9%88%D8%B9-%D8%B7%D9%88%D9%81%D8%A7%D9%86-%DA%86%D9%87-%D8%A8%D8%A7%DB%8C%D8%AF-%DA%A9%D8%B1%D8%AF/</guid>
        
        
        <category>طوفان</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
